\chapter{Verwandte Softwarelösungen}

In der Einleitung wurde kurz darüber gesprochen, dass in der Veterinärbranche die digitale Terminverwaltung zunehmend an Bedeutung gewinnt, um die Arbeitslast zu senken und die Patientenbindung zu verbessern. In diesem Kapitel werden kurz ausgewählte Systeme vorgestellt, um die besonderen Anforderungen an eine Terminverwaltungssoftware im Veterinärbereich zu verdeutlichen und die Abgrenzung von \textbf{petappoint} zu motivieren.

\section{Terminverwaltungen im Veterinärbereich}

Im Veterinärbereich lassen sich grob zwei Typen von Terminverwaltungssystemen unterscheiden:

Spezialisierte Online‑Terminlösungen wie Petleo oder petsXL, die vor allem die Online‑Buchung und die Kommunikation mit Tierhalter abdecken.

Komplette Praxismanagement‑Softwaren wie Vetpraxis oder VET7, die neben Terminverwaltung auch Patientenakten, Abrechnung und Ressourcenmanagement abbilden

PetAppoint verortet sich in diesem Spannungsfeld zwischen schlankem, tierarztspezifischem Terminmanagement und umfangreicher Praxissoftware, wobei der Fokus klar auf der Terminplanung und -buchung liegt.

\section{Ausgewählte Systeme im Vergleich}

\subsection{PetLeo}
Petleo bietet eine Online‑Terminvereinbarung für Tierarztpraxen, die sich in bestehende Praxissoftware (z.B. Vetera, vetstar) integrieren lässt. Tierhalter:innen buchen Termine über eine App oder Website, während die Praxis die Verfügbarkeiten und Terminlängen im Hintergrund steuert und die Termine automatisch in den Praxis‑Kalender überträgt.

Vorteile: Entlastung der Praxis durch 24/7‑Online‑Buchung, hohe Flexibilität bei Terminlängen und -blöcken, gute Integration in etablierte Praxissoftware.

Nachteile: Funktioniert vor allem als Ergänzung, nicht als vollständige Praxissoftware; eher für größere oder bereits digitalisierte Praxen geeignet.

\subsection{PetsXL}
petsXL ist eine App‑basierte Lösung, die Tierhalter:innen u.a. Online‑Terminvereinbarung und Check‑in per QR‑Code ermöglicht, zusätzlich zu einer digitalen Gesundheitsakte für das Tier. Die Praxis erhält so eine direkte digitale Schnittstelle zu den Tierbesitzer:innen, ohne dass petsXL selbst eine vollwertige Praxisverwaltung bietet.

Vorteile: Sehr hohe Nutzerfreundlichkeit für Tierhalter:innen, einfache Integration in Praxiswebsite, komfortables Eincheck‑Erlebnis.

Nachteile: Limitede Funktionalität praxisseitig; keine vollständige Abrechnungs‑ oder Warenwirtschaftsfunktion, Abhängigkeit von vorhandener Praxissoftware.

\subsection{Praxismanagement‑Softwaren (z.B. Vetpraxis)}

Systeme wie Vetpraxis oder VET7 bilden einen kompletten Praxisworkflow ab: Terminkalender, Patientenakte, Rechnungswesen, Ressourcenmanagement sowie automatische Terminerinnerungen. Sie bieten eine tiefgehende Integration der Terminverwaltung in alle Praxisprozesse, sind aber aufgrund ihres Umfangs und ihrer Komplexität teils überdimensioniert für kleinere Praxen.

Vorteile: Vollständige Abbildung aller Praxisprozesse, hohe Durchgängigkeit und Automatisierung.

Nachteile: Hohes Preisniveau, steiler Einarbeitungsaufwand, viele Funktionen für kleine Praxen nur selten genutzt

\subsection{Einordnung von petappoint im bestehenden Lösungsumfeld}

Während Petleo und petsXL vor allem die Online‑Buchung und Kommunikation mit Tierhalter:innen unterstützen und vorhandene Praxissoftwareen ergänzen, zielen Systeme wie Vetpraxis auf eine vollständige Abbildung aller Praxisprozesse ab, einschließlich Abrechnung, Warenwirtschaft und komplexer Ressourcenverwaltung. 

PetAppoint verortet sich an der Schnittstelle dieser beiden Ansätze: Der Fokus liegt klar auf der Terminplanung und einer optimierten Terminbuchung, ergänzt um die elektronische Patientenakte als zentrale Informationsbasis. Im Gegensatz zu umfassenden Praxismanagement‑Systemen verzichtet PetAppoint bewusst auf Abrechnungs‑ und Warenwirtschaftsfunktionen, um eine schlankere, leichter zu bedienende Lösung für Kleintierpraxen zu bieten. Gleichzeitig hebt sich PetAppoint von reinen Online‑Buchungstools ab, indem es die elektronische Patientenakte nutzt, um den Informationsaustausch zwischen Kleintierpraxen und Spezialisten zu ermöglichen – insbesondere im Bereich schwerer Krankheitsverläufe.

Dadurch unterscheidet sich PetAppoint insbesondere in folgenden Punkten:

Es ist spezifisch auf die Bedürfnisse kleiner und mittlerer Kleintierpraxen zugeschnitten, mit Fokus auf hygienisch‑medizinische Daten und Terminabläufe. Die elektronische Patientenakte dient nicht nur der internen Dokumentation, sondern als Brücke für die Kooperation mit Spezialisten, ohne dass eine vollständige Praxismanagement‑Software nötig ist. Die Architektur von PetAppoint ist so gestaltet, dass es als ergänzende Termin‑ und Datenplattform genutzt werden kann, die sich flexibel in bestehende Praxisprozesse integrieren lässt.

Diese Einordnung motiviert, warum eine neue, spezialisierte Terminverwaltungssoftware wie PetAppoint für den Veterinärbereich sinnvoll ist: Sie adressiert explizit die Herausforderungen der Terminplanung und des Datenaustauschs, ohne die Komplexität einer vollständigen Praxissoftware zu übernehmen.

